Linus Torvald
=============



.. author:: default
.. categories:: Read
.. tags:: none
.. comments::

早上突然想起电脑硬盘里还有本Linus Torvalds的自传《Just for Fun》没看完，之后花费一个上午的时间读完剩余的部分。这本自传没有过多谈论Linux的开发过程，更多的是Linus早期的生活经历和她的思想。

少年时的Linus算是个彻底且典型的“书呆子”，不善社交，数学、物理好得一塌煳涂，对电脑格外感兴趣。他母亲就这样对她朋友说，Linus是个非常好养的孩子，只要把他放在一个黑咕隆咚的储藏柜里，再配上一台电脑，偶尔朝里面扔一些意大利麵条，他就感到格外高兴了。后来，这成为他的生活常态，经常不分昼夜的编程。生活变得如此简单，“编程——睡觉——编程——睡觉——编程——吃饭（饼干）——编程——睡觉——编程——洗澡（冲冲了事）——编程”。

谈到开发Linux，说来话长。一开始Linus不满意MINIX下的terminal emulation，于是他决心自己做一个，而且是从硬件层面上完成它。后来，他想写一个磁盘驱动程序用来保存文件，但是随着工作量的增加，他逐渐转变看法，觉得这个项目不再简单是个terminal emulation，而正成长为一个操作系统。Linus开发操作系统借鉴了UNIX的设计，书中这样写道：
        
  开发操作系统就是搞明白系统调用（system call）应该做什么，然后以你自己的方式编出能使系统调用得以执行的程序。总的来说，共有几百个系统调用。有些是多功能的，其余的则很单一。有些更基本的系统调用确实是十分复杂，并需要有大量的基础作为支持。比如，为完成“写”和“读”这两种系统调用，你就必须建立一个磁盘驱动程序，以便能够在磁盘里读或写东西。又比如“打开文件”的系统调用，你就必须创建一整套文件系统层，以便分析文件名和在磁盘上查找文件。早期的创建工作就是这样。我不但从Sun服务器的操作系统手册中查找标准，也从其他书中查到可用的标准，挑出一个一个的系统调用，然后为它们再编写出可行的软件。

最终，Linus使用别人编写的shell程序（“Borne Again Shell”，简称bash）成功执行自己编写的系统调用程序，后来又编写了其他程序，Linux雏形显现。另外，据Linus称，一开始他一直使用**Freax**指代这个操作系统，Linux这个名字只是别人喜欢所以就用了。

我第一次接触Linux时，发现其标志物是一只企鹅，给我的第一印象是这他妈也太憨厚了。书中谈到了企鹅的由来，根据Linus妻子的解释，是因为Linus非常喜欢企鹅，她说，“Linus在澳大利亚的时候曾被一只动物园里的漂亮企鹅咬了一口。他喜欢逗弄小动物，总爱把手探出去。那些企鹅大概有一英尺高，他刚好能把手探到笼子那儿摸着他们。他晃动着手指，扮成鱼的样子。企鹅被招了过来，咬了他一口：咳，这口感可不像鱼。他虽然挨了企鹅的咬，可还是喜欢它们。我觉得他这辈子跟企鹅是没完了，只要一有机会，他就非去看企鹅不可。所以，当他在为找个标志而大伤脑筋时，我就提醒他，‘你这么喜欢企鹅，为什么不用企鹅做标志呢？’他说，‘哦，让我想想。’”于是Linus公开征集企鹅图片，结果他选中来自某大学科学与计算机系里的一位画家的作品……接着本书作者也不忘讽刺一下——这企鹅可不是随便哪一只都行。Linus想让它有副爽透了的样子，就像刚喝下去的一扎鲜啤酒，然后又体验了一次无与伦比的性高潮。除此之外，这只企鹅还一定要很特别才行。于是，其他的企鹅都是黑嘴巴黑脚蹼，但Linux的企鹅确是黄嘴巴黄脚蹼，这使它看上去好像是鸭子与企鹅的杂交品种。也许它是唐老鸭南极之旅中与一只当地企鹅一夜情的结晶。（可真能挖苦啊……）

除了讲述丰富的生活、Linux开发中遇到的各种情况外，这本书还有一部分在阐述Linus对于版权的看法。摘录两段话：

  总的来说，我从两方面看版权。比如一个每月挣五十美元的人，他可能会为一个软件花费二百五十美元吗？如火花一点钱买非法盗版软件，而把五个月的工资用于吃饱肚子，我一点不觉得他不道德。这种侵权道义上是可以接受的。去追捕这种“侵权者”是不道德的，简直就是愚蠢的。就Linux而言，谁在乎如果只将其用于个人目的时，一个人是否真的遵循GPL呢？那些想借此赚大钱的人们，才是真正不道德的，不管他们是在美国还是非洲，也不管程度如何。贪欲从来就不是善的；

  我热爱版权，我只是认为没必要将版权所有者的权利无限扩大，不要扩大到将消费者的权利被剥夺殆尽。

深以为然。

总的说来，他是一个幽默有趣、有责任感、不贪婪的人。我喜欢他有趣的一面。比如，有次他听闻一些加盟微软的朋友告诉他，他们曾见到他的头像被钉在了微软公司里的飞镖靶心上，他对此唯一的评论是：**我的大鼻子实在太好瞄准了**。
